%LECONs: 105 (groupe symetrique)
Nous allons donner la définition et les premières propriétés du groupe des permutations \cite[p.201]{Berhuy}.

\begin{definition}
	Soit $E$ un ensemble non vide. L'ensemble des bijections de $E$ sur lui-même est un groupe pour la composition des applications, appelé groupe des permutation de $E$ (ou groupe symétrique sur $E$), et est noté $\Sn(E)$. Un élément de ce groupe est une permutation.
\end{definition}

\begin{lemme}
	Soient $E$ et $E'$ deux ensembles non vides. Si $E$ et $E'$ sont en bijection, alors $\Sn(E) \simeq \Sn(E')$.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Si $f$ est une bijection entre $E$ et $E'$, alors $u(\sigma) = f \circ \sigma \circ f^{-1}$ est un isomorphisme entre $\Sn(E)$ et $\Sn(E')$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{appli}
	Si $E$ est un ensemble d'éléments fini de cardinal $n$, alors $\Sn(E) \simeq \Sn_n$.
\end{appli}

\begin{prop}
	Si $E$ est un ensemble fini de cardinal $n$ alors $|E| = n!$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		On a $n$ choix pour le premier élément, $n-1$ choix pour le second, ...
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{prop}[\protect{\cite[p.231]{Berhuy}}]
	Le groupe $\Sn(E)$ n'est pas abélien dès que $E$ possède au moins trois éléments. De plus, dans ce cas le centre est trivial.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Soit $\sigma \neq Id$ et $a \in \mathrm{Supp}$ \textblue{(non vide car $\sigma \neq Id$)}, alors $b = \sigma(a) \neq a$. On pose $\tau = (b ~ c)$ où $c \notin \{a, b\}$. On a alors $\sigma(\tau(a)) = \sigma(a) =b$ et $\tau(\sigma(a)) = \tau(b) = c$. Donc $\sigma \notin Z(\Sn(E))$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{definition}
	Soit $E$ un ensemble non vide. Le support d'une permutation $\sigma \in \Sn(E)$ est l'ensemble $\mathrm{Supp}(\sigma) = \{a \in E, \sigma(a)\neq a\}$. Le support de $\sigma$ !est vide si et seulement si $\sigma$ est l'identité.
\end{definition}

\noindent\begin{minipage}{.56\textwidth}
	\begin{lemme}
		Soit $E$ un ensemble non vide.
		\begin{enumerate}
			\item Pour tout $\sigma \in \Sn(E)$, l'ensemble $\mathrm{Supp}(\sigma)$ est stable par $\sigma$. De plus, $\sigma(\mathrm{Supp}(\sigma)) = \mathrm{Supp}(\sigma)$.
			\item On a $\mathrm{Supp}(\sigma) = \mathrm{Supp}(\sigma^{-1})$.
			\item Pour tout $m \in \Z$, on a $\mathrm{Supp}(\sigma^m) \subset \mathrm{Supp}(\sigma)$.
			\item Pour tout $\sigma, \sigma' \in \Sn(E)$, on a $\mathrm{Supp}(\sigma\sigma') \subset \mathrm{Supp}(\sigma) \cup \mathrm{Supp}(\sigma')$. Si, de plus, $\sigma$ et $\sigma'$ sont à support disjoints, alors $\mathrm{Supp}(\sigma\sigma') = \mathrm{Supp}(\sigma) \cup \mathrm{Supp}(\sigma')$.
		\end{enumerate}
	\end{lemme}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{.40\textwidth}
	\begin{footnotesize}
		\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item On a $\sigma(\sigma(a)) = \sigma(a)$. On conclut par passage au complémentaire.
				\item On a $\sigma(a) = a \Leftrightarrow a = \sigma^{-1}(a)$. On conclut par passage au complémentaire.
				\item Clair par passage au complémentaire.
				\item Si $a \in E$ est fixé par $\sigma$ et $\sigma'$, il est fixé par $\sigma\sigma'$. La première inclusion tombe par passage au complémentaire. Pour la réciproque, on utilise le support disjoint et sa définition.
			\end{enumerate}
		\end{proof}
	\end{footnotesize}
\end{minipage}

\begin{lemme}
	Deux permutations à support disjoints commutent.
\end{lemme}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item Si $a$ est fixé par $\sigma$ et $\sigma'$, on a la commutation.
			\item Si $a$ est dans le support de $\sigma$, alors $\sigma(a)$ l'est également. De plus, il ne sont pas dans le support de $\sigma'$ donc $\sigma'(a) = a$ et $\sigma'(\sigma(a)) = \sigma(a)$.
			\item Raisonnement analogue si $a$ est dans le support de $\sigma'$.
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{footnotesize}




